<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name" translatable="false">Agri Enquete</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>

    <string name="next">अगला</string>
    <string name="skip">छोड़ें</string>

    <string name="title_activity_maps">Map</string>

    <!-- General strings -->

    <!-- Strings related to SignUp -->

    <!-- Strings related to Login -->

    <!-- Strings related to Bloquery -->

    <!-- Strings related to errors -->

    <!-- ActionBar strings -->


    <string name="contname">संपर्क करें</string>
    <string name="ratename">रेटिंग दें</string>
    <string name="feedname">प्रतिक्रिया दें</string>
    <string name="myprofname">मेरी प्रोफाइल</string>
    <string name="Logoutname">लोग आउट</string>
    <string name="langdefine">कृपया भाषा का चयन करें</string>
    <string name="message">यहां अपना संदेश लिखें</string>
    <string name="submitbtn">जमा करें</string>
    <string name="feeadbackname">यहां अपनी प्रतिक्रिया दें</string>

    <string name="profilename">नाम </string>
    <string name="profilephone">फोन नंबर </string>
    <string name="profileemail">ईमेल आईडी </string>
    <string name="profiledob">जन्म की तारीख </string>
    <string name="profileLocation">आपका स्थान </string>
    <string name="profilearea">क्षेत्र</string>
    <string name="profilestate">राज्य</string>

    <string name="cropnametag">फसल का नाम</string>
    <string name="quantitytag">मात्रा</string>
    <string name="pricetag">मूल्य</string>
    <string name="nametag">व्यक्ति का नाम</string>
    <string name="mobiletag">मोबाइल नंबर</string>
    <string name="placetag">स्थान</string>
    <string name="locationtag">जगह</string>


    <string-array name="locationspin">
        <item>स्थान प्रकार चुनें</item>
        <item>खुद से लिखो</item>
        <item>वर्तमान स्थान</item>
    </string-array>



    <string name="firstop">फसल की जानकारी</string>
    <string name="secondndop">जैविक खेती</string>
    <string name="thirdop">कृषि वीडियो</string>
    <string name="fourthop">मौसम पूर्वानुमान</string>
    <string name="fifthop">मौजूदा कीमत</string>
    <string name="seventhop">लाइव मंडी</string>
    <string name="viewposttitle">पोस्ट देखें</string>



    <string name="editprofname">प्रोफाइल एडिट करें</string>
    <string name="developersnametag">डेवलपर्स</string>


    <string name="liveyour">आपकी पोस्ट</string>
    <string name="liveall">सभी पोस्ट</string>

    <string name="editphone">आप फ़ोन नंबर नहीं बदल सकते</string>
    <string name="cropinfotitlename">फसल की जानकारी</string>
    <string name="organictitlename">जैविक खेती</string>
    <string name="vediostitlename">कृषि वीडियो</string>
    <string name="pricetitlename">मौजूदा कीमत</string>
    <string name="livetitlename">लाइव मंडी</string>


    <string-array name="croptitle">
        <item>सामान्य जानकारी:-</item>
        <item>मिट्टी:-</item>
        <item>भूमि का जमाव:-</item>
        <item>बुवाई:-</item>
        <item>सिंचाई:-</item>
        <item>फसल कटाई:-</item>
        <item>फसल कटाई के बाद:-</item>
    </string-array>

    <string-array name="croplist">
        <item>गेहूँ</item>
        <item>चावल</item>
        <item>आलू</item>
        <item>प्याज</item>
        <item>गन्ना</item>
        <item>राजमा</item>
        <item>धनिया</item>
    </string-array>

    <string-array name="wheat">
    <item>
गेहूँ (गेहूँ) मुख्य अनाज की फसल है या भारत में मुख्य रूप से रबी (सर्दियों) की फसल है। गेहूं एक मध्यम प्रोटीन, नरम / मध्यम कठोर और सफेद ब्रेड गेहूं है। गेहूं की प्रमुख उत्पादकता हरियाणा, पंजाब और यूपी में देखी गई है।\n
आदर्श बुवाई का समय oct.से nov.\n
बोआई 1 सप्ताह के भीतर पूरी की जानी चाहिए।\n
अवधि (दिन) 85-90 110
</item>
        <item>
गेहूं को मिट्टी की एक विस्तृत श्रृंखला में उगाया जाता है। गेहूँ की खेती के लिए दोमट बुनावट और मध्यम जल धारण क्षमता वाली मिट्टी सर्वोत्तम होती है। मिट्टी तटस्थ होनी चाहिए।\n
        जल भराव के प्रति संवेदनशील गेहूं, इसलिए मिट्टी में अच्छी जल निकासी होनी चाहिए जो गेहूं की खेती के लिए सबसे उपयुक्त हैं। उचित सिंचाई और आवश्यक पोषक तत्व प्रदान करके हल्की मिट्टी पर भी गेहूं की खेती सफलतापूर्वक की जा सकती है। </item>
        <item>
एक अच्छी तरह से चूर्णित बीज तैयार करने के लिए, 1 गहरी जुताई के बाद 2 या 3 डिस्क या टीनों के साथ हैरोइंग और 2 या 3 प्लैंकिंग दी जानी चाहिए।\n
        अपने गेहूं के अंकुर को गुझिया वेविल से बचाने के लिए और सफेद चींटियों को मिट्टी में 5% धूल मिट्टी को 25 किलोग्राम / हेक्टेयर की दर से अंतिम जुताई के समय मिलाएं।\n
    गेहूं के बीज अंकुरण में सुधार के लिए 35 से 40 किलोग्राम यूरिया / हेक्टेयर दिया जाना चाहिए।</item>
        <item>
बुवाई का समय\n
इष्टतम समय पर गेहूं बोना चाहिए। देरी से बुवाई में धीरे-धीरे गिरावट आती है। बुवाई का समय अक्टूबर - नवंबर का अंतिम सप्ताह होता है।\n
अंतर\n
सामान्य बोई गई फसल के लिए पंक्तियों के बीच 20 - 22 सेमी की दूरी पर। जब बुवाई में देरी हो रही है तो 15-18 सेमी के करीब फैला हुआ है।\n

बुवाई की गहराई\n
बुवाई की गहराई 4-5 सेमी होनी चाहिए।\n

विधि का तरीका\n
1. बीज ड्रिल\n
2. प्रसारण विधि\n
3. शून्य जुताई की कवायद\n
4. रोटावेटर
</item>
        <item name="wheatir"><b>सिंचाई: - </b> \ n
• प्रथम सिंचाई बुवाई के 3 से 4 सप्ताह बाद करनी चाहिए। \ n
• दूसरी सिंचाई बुवाई के 40 से 45 दिन बाद होनी चाहिए। \ n
• बुवाई के 60 से 65 दिन बाद 3 सिंचाई। \ n
• बुवाई के 80 से 85 दिन बाद 4 सिंचाई। \ n
• बुवाई के 100 से 105 दिन बाद 5 वीं सिंचाई। \ n
• बुवाई के 15 से 120 दिन बाद 6 वीं सिंचाई करें। \ n
</item>
        <item>
अधिक उपज देने वाली बौनी किस्म की कटाई तब की जाती है जब पत्तियाँ और तना पीला हो जाता है और काफी शुष्क हो जाता है। उपज में नुकसान से बचने के लिए फसल को मृत पके होने से पहले काटा जाना चाहिए। इष्टतम गुणवत्ता और उपभोक्ता स्वीकृति के लिए समय पर कटाई की आवश्यकता होती है। कटाई के लिए सही अवस्था वह है जब अनाज में नमी 25-30% तक पहुँच जाती है। मैनुअल कटाई के लिए सीरेट एज सिकल का उपयोग करें। हार्वेस्टर भी उपलब्ध है जो एक ही ऑपरेशन में गेहूं की फसल की कटाई, थ्रेशिंग और जीतना कर सकता है। </item>
        <item>मैनुअल कटाई के बाद, तीन से चार दिनों के लिए फसलें सूख जाती हैं ताकि अनाज की नमी 10% तक कम हो जाए और फिर बैलों से जुड़ी थ्रेशर से थ्रेसिंग की जाए। सीधे धूप में सुखाने और अत्यधिक सुखाने से बचा जाना चाहिए और नुकसान को कम करने के लिए अनाज को ध्वनि साफ गनी बैग में पैक किया जाना चाहिए। बड़े पैमाने पर अनाज भंडारण कवर और प्लिंथ में किया जाता है। भंडारण के दौरान कई कीट और बीमारी को दूर रखने के लिए, गन्नी के थैलों के कीटाणुशोधन के लिए 1% मैलाथियान घोल का उपयोग करें। भंडारण गृह को अच्छी तरह से साफ करें, दरारें हटा दें और चूहे के बुरादे को सीमेंट से भरें। </item>
    </string-array>

    <string-array name="Rice">
        <item>चावल का पौधा एक गोल, संयुक्त तने और खाने योग्य बीजों के साथ 2 से 6 फीट लंबा होता है। भारत में चावल सबसे ज्यादा उगाई जाने वाली अनाज की फसलों में से एक है। भारत के किसी भी हिस्से की तुलना में दक्षिण भारत ज्यादा चावल खाता है। चावल का उपयोग चावल की भूसी के तेल को नियमित पाक उद्देश्य में उपयोग करने के अलावा भूसी से किया जा सकता है। रबी और खरीफ के मौसम में चावल की खेती की जाती है। हालाँकि, भारत के कुछ हिस्सों में, साल में 3 बार चावल की खेती की जाती है।</item>
        <item>यह कम पारगम्यता और पीएच 5.0 से 9.5 तक की भिन्नता वाली मिट्टी पर उगाया जा सकता है। धान की खेती के लिए रेतीली दोमट बलुई मिट्टी को बलुई दोमट, कम पारगम्यता के साथ मिट्टी से दोमट मिट्टी के लिए सिल्ट, धान की खेती के लिए जल जमाव और गाद से मुक्त माना जाता है।</item>
        <item>
चावल की खेती में तीन प्रणालियों का पालन किया गया:
• सूखी
•	आधा सूखा
•	भीगा हुआ
मूल रूप से, खेती की सूखी और अर्ध-शुष्क प्रणाली बारिश पर निर्भर करती है और इसमें पूरक सिंचाई की सुविधा नहीं होती है, जबकि गीली खेती प्रणाली में, चावल की फसल को बारिश या सिंचाई द्वारा सुनिश्चित और प्रचुर मात्रा में पानी की आपूर्ति के साथ उगाया जाता है।</item>

        <item>बुवाई का समय:
जून के प्रथम सप्ताह तक मई का 4 वाँ सप्ताह बुवाई का सबसे उपयुक्त समय होता है
रिक्ति:
सामान्य बोई गई फसल के लिए पंक्तियों के बीच 20 - 22 सेमी की दूरी पर। जब बुवाई में देरी हो जाती है तो 15-18 सेमी की एक करीबी जगह को अपनाना चाहिए।
बुवाई की विधि:
प्रसारण विधि

बुवाई की गहराई:
रोपाई को 2 से 3 सेमी की गहराई पर रोपाई करनी चाहिए। उथला रोपण बेहतर पैदावार देता है।</item>
        <item>रोपाई के दो सप्ताह बाद तक खेत में पानी भरते रहें। जब खेत में सिंचाई करने के दो दिन बाद सारा पानी घुस जाता है। खड़े पानी की गहराई 10 सेमी से अधिक नहीं होनी चाहिए। इंटरकल्चरल और वेटिंग ऑपरेशन करते समय, इस ऑपरेशन के पूरा होने के बाद खेत से अतिरिक्त पानी निकाल दें और खेत की सिंचाई करें। </item>
        <item>चावल की खेती में अनाज की बहा से बचने के लिए समय पर कटाई आवश्यक है। कटाई के लिए, शुरुआती या मध्यम किस्मों के लिए, फूल के बाद 26 से 30 दिन और लंबी किस्मों के मामले में फूलों के 36 से 40 दिन बाद की सिफारिश की जाती है। धान की नमी 20 से 25% होने पर खेत की धान की कटाई की जानी है। बेहतर पुनर्प्राप्ति के लिए शेड में धीरे-धीरे सूखना चाहिए।</item>
        <item>
कटाई के बाद की विधि में कुछ प्रक्रियाएं शामिल हैं जिनमें फसल से लेकर उपयोग तक का अंतराल शामिल है:
 1) कटाई
२) थ्रेशिंग
3) सफाई
 4) सूखना
5) गोदाम
 6) मिलिंग फिर व्यापार के लिए परिवहन।
कटे हुए सामान को कीट और बीमारी के हमले से बचाने के लिए अनाज के भंडारण से पहले, 500 ग्राम नीम के बीज की धूल को 10 किलोग्राम बीज के साथ मिलाएं।
</item>
    </string-array>

    <string-array name="potato">
        <item>
आलू केवल किसी भी अच्छी तरह से सूखा मिट्टी के बारे में बढ़ेगा। क्योंकि वे अपने सभी बढ़ते हुए भूमिगत हैं, वे भारी, कॉम्पैक्ट, मिट्टी मिट्टी की तुलना में ढीली, दोमट मिट्टी में अधिक आसानी से विस्तार कर सकते हैं, जो पौधों की जड़ों को हवा और पानी प्राप्त करने से रोकता है जो उन्हें चाहिए।</item>
        <item>यह मिट्टी की एक विस्तृत श्रृंखला पर बढ़ सकता है, रेतीले दोमट, मिट्टी मिट्टी से लेकर। यह अच्छी उपज देता है जब अच्छी तरह से सूखा रेतीले दोमट और मध्यम दोमट मिट्टी के नीचे उगाया जाता है। यह जलयुक्त मिट्टी के नीचे भी नहीं उग सकता है, खारा भी है, क्षारीय मिट्टी आलू की खेती के लिए उपयुक्त नहीं है।</item>
        <item>अच्छी तरह से चूर्णित बिस्तर को एक बार 20-25 सेमी गहराई तक भूमि की जुताई करके तैयार किया जाना चाहिए। जुताई के कार्य के बाद दो या तीन हैरोइंग करें। मिट्टी को एक से दो बार ऑपरेशन के लिए समतल करना चाहिए। बुआई से पहले मिट्टी में पर्याप्त नमी बनाए रखें। रोपण के लिए, दो तरीकों का व्यापक रूप से उपयोग किया जाता है:
 1) रिज ​​और फरो विधि
2) फ्लैट बिस्तर विधि।
</item>
        <item>
बुवाई का समय
अच्छी उपज प्राप्त करने के लिए सटीक रोपण का समय आवश्यक है। रोपण के लिए सबसे अच्छा समय है जब अधिकतम और न्यूनतम तापमान 30-32 ° C और 18-20 ° C से होता है। शुरुआती सीजन की फसल के लिए सितंबर के अंतिम सप्ताह से अक्टूबर के प्रथम सप्ताह तक बुवाई करें। मध्यम अवधि की फसल के लिए, बुवाई अक्टूबर के पहले सप्ताह से अक्टूबर के तीसरे सप्ताह तक की जानी चाहिए। देर से पकने वाली फसल के लिए, अक्टूबर के तीसरे सप्ताह से नवंबर के पहले सप्ताह तक बुवाई पूरी करें

अंतर
रोपण के लिए, कंद के बीच 20 सेमी की दूरी और मैन्युअल रूप से या यंत्रवत् लकीरों के बीच 60 सेमी की दूरी का उपयोग करें। रोपण की दूरी कंद के आकार के साथ भिन्न होती है।

बुवाई की गहराई
यह 6-8 इंच गहरा होना चाहिए और आंखों से इशारा करते हुए आलू का पौधा टुकड़ा होना चाहिए।

बुवाई की विधि
बुवाई के लिए, ट्रैक्टर संचालित अर्ध-स्वचालित या स्वचालित प्लांटर का उपयोग करें।
</item>
        <item>
            मिट्टी में मौजूद मिट्टी की नमी के आधार पर, रोपण के तुरंत बाद या 2-3 दिनों के बाद खेत की सिंचाई करें। हल्की और लगातार सिंचाई सबसे अच्छा परिणाम देती है, बाढ़ सिंचाई से बचें क्योंकि इससे सड़ांध की बीमारी होगी। मध्यम से भारी मिट्टी के लिए, तीन से चार सिंचाई की आवश्यकता होती है, जबकि रेतीली मिट्टी के लिए, 8-12 सिंचाई आवश्यक है। मिट्टी की नमी के आधार पर रोपण के बाद 30-35 दिनों के भीतर दूसरी सिंचाई की जानी चाहिए।</item>
        <item>
1. आमतौर पर पौधों को फूलने के 2-3 सप्ताह बाद बेबी पोटैटो काटा जा सकता है। ताजा खाने के लिए आलू को निकालने के लिए पौधों के चारों ओर धीरे से खुदाई करें, सावधान रहें कि बहुत अधिक घुसपैठ न हो। सबसे बड़े नए आलू को निकालने की कोशिश करें और छोटे लोगों को छोड़ दें ताकि वे बढ़ते रहें।
2. आलू को परिपक्वता के सही चरण में काटा जाना चाहिए जब पत्तियां पीली और सूखी हो जाएं।
3. अगर बाजार में मांग है तो थोड़ी जल्दी कटाई की जा सकती है।
4. कटाई से पहले सिंचाई को रोक दिया जाता है और जब मिट्टी सूख जाती है तो कटाई की जाती है।
5. कटाई की तारीख से आठ दिन पहले पौधों को जमीनी स्तर पर काटें।
6. इसे कुडली या आलू खोदने वाले की मदद से किया जाता है।
7. चोट के बिना कंद को खोदने के लिए देखभाल की जानी चाहिए।
8. उजागर कंदों को इकट्ठा करें और मिट्टी, जड़ों, स्टोलों आदि को हटाकर साफ करें।
9. क्षतिग्रस्त और रोगग्रस्त आलू को छांटकर अलग कर दिया जाता है।
10. शेष आलू को आकार के अनुसार वर्गीकृत किया गया और धूप की चोट से बचने के लिए छाया में रखा गया।
11. रोग मुक्त, बड़े आकार के आलू को मध्यम और बीज उद्देश्य के लिए अलग से संग्रहीत किया जाता है।
</item>
        <item>कंदों की छंटाई करें और कटे हुए कंदों को हटा दें। छँटाई के बाद व्यास या कंद के आकार के आधार पर ग्रेडिंग की जाती है। आकार में, आलू की बहुत मांग है क्योंकि वे चिप्स बनाने के लिए उपयोगी हैं। आलू को 4 ° से 7 ° C के तापमान और सापेक्ष आर्द्रता पर स्टोर करें।</item>
    </string-array>
    <string-array name="Onion">
        <item>प्याज सबसे व्यापक रूप से खेती की जाने वाली लोकप्रिय वनस्पति प्रजाति है। इसका उपयोग पाक उद्देश्य के लिए भी किया जाता है, इसके कई गैर-पाक उपयोग हैं जैसे कि यह तीखे रस के कारण मोथ विकर्षक के रूप में उपयोग किया जाता है, इसका उपयोग कांच और तांबे के बर्तन को चमकाने के लिए किया जाता है, कीट केंद्रित प्रतिरोध बढ़ाने के लिए पौधों पर प्याज केंद्रित पानी का छिड़काव किया जा सकता है। ।</item>
        <item>यह विभिन्न मिट्टी के प्रकारों जैसे रेतीले दोमट, मिट्टी दोमट और भारी मिट्टी पर खेती कर सकता है। यह सबसे अच्छा परिणाम देता है जब गहरी दोमट, नमी धारण क्षमता और पर्याप्त कार्बनिक पदार्थों में उगाया जाता है। ढीली और रेतीली मिट्टी खेती के लिए उपयुक्त नहीं है।</item>
        <item>तीन से चार गहरी जुताई करें और मिट्टी को बारीक काट लें। मिट्टी की जैविक सामग्री को बढ़ाने के लिए अच्छी तरह से विघटित गाय का गोबर डालें। फिर मिट्टी को समतल किया और छोटे भूखंडों और चैनलों में विभाजित किया।</item>
        <item>
बुवाई का समय
नर्सरी बढ़ाने का इष्टतम समय जून महीने के मध्य का है। बीज बोने के 6-8 सप्ताह बाद रोपाई के लिए तैयार हो जाते हैं।
अंतर
रोपाई करते समय, पंक्तियों के बीच 15 सेमी और पौधों के बीच 7.5 सेमी के अंतर का उपयोग करें।
बुवाई की गहराई
नर्सरी में, 1-2 सेमी की गहराई पर बीज बोएं।
बुवाई की विधि
बुवाई के लिए रोपाई विधि का उपयोग करें।
</item>
        <item>जलवायु परिस्थितियों और मिट्टी के प्रकार के आधार पर सिंचाई की मात्रा और आवृत्ति तय करते हैं। पहली सिंचाई बुवाई के तुरंत बाद और फिर 10-15 दिनों के अंतराल पर जरूरत के हिसाब से करें।</item>
        <item>उचित समय पर कटाई आवश्यक है। यह विभिन्न प्रकार, मौसम, बाजार मूल्य आदि पर निर्भर करता है। 50% गर्दन का फटना एक संकेत है कि फसल कटाई के लिए तैयार है। बल्बों को उखाड़कर मैन्युअल रूप से कटाई की जाती है। कटाई के बाद उन्हें बल्ब से नमी हटाने के लिए 2-3 दिनों के लिए खेत में रखा जाता है।</item>
        <item>कटाई और उचित सुखाने के बाद, बल्बों को आकार के अनुसार क्रमबद्ध और वर्गीकृत किया जाता है।</item>

    </string-array>


    <string-array name="Sugercane">
        <item>
गन्ना, यह बांस परिवार का है और यह भारत का स्वदेशी है। यह चीनी, गुड़ और खांडसारी का मुख्य स्रोत है। यह शराब बनाने के लिए कच्चा माल भी प्रदान करता है। भारत में, महाराष्ट्र चीनी का सबसे बड़ा उत्पादक है और इसका उत्तर प्रदेश के बाद देश में लगभग 34% चीनी का योगदान है।</item>
        <item>
गन्ने की खेती के लिए अच्छी तरह से सूखा, गहरा, दोमट मिट्टी आदर्श है। यह काफी हद तक अम्लता और क्षारीयता को सहन कर सकता है, इसलिए इसे 5 से 8.5 तक मिट्टी में उगाया जा सकता है।</item>
        <item>
दो भूखंडों को उतरने के लिए दें। पहली जुताई 20-25 सेमी की गहराई पर दी जानी चाहिए। उपयुक्त औजार या मशीन से कुचले।</item>
        <item>
बुवाई का समय
पंजाब में, गन्ने का रोपण सीजन सितंबर से अक्टूबर और फरवरी से मार्च तक होता है।

अंतर
उप-उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों के लिए पंक्ति की दूरी 60-120 सेमी से होती है।

बुवाई की गहराई
गन्ने की बुआई 3-4 सेंटीमीटर की गहराई पर करें और मिट्टी से ढक दें।
</item>
        <item>मिट्टी की किस्म, पानी की उपलब्धता आदि के आधार पर आवश्यक सिंचाई की संख्या। शुष्क हवाओं से जुड़े गर्म मौसम फसल की पानी की आवश्यकता को बढ़ाते हैं।
20-25% फसलों के अंकुरित होने पर पहली सिंचाई करें। मानसून में, वर्षा की तीव्रता और आवृत्ति के आधार पर सिंचाई लागू करें। बाद में, सिंचाई अंतराल बढ़ाएं, यानी 20-25 दिनों के अंतराल के साथ पानी लागू करें। मिट्टी में संरक्षित नमी के लिए गन्ने की कतारों के बीच में मल्चिंग करें। अप्रैल से जून तक पानी के तनाव से बचें। इन दिनों के दौरान पानी का तनाव उपज को कम करेगा। खड़े मैदान में जल जमाव से बचें।</item>
        <item>
अच्छी पैदावार और उच्च शुगर रिकवरी के लिए सही समय पर गन्ने की कटाई जरूरी है। वृद्ध या वृद्ध गन्ने पर कटाई करने से गन्ने की उपज में हानि होती है। पत्तियों और गन्ने के रस के त्याग के आधार पर कटाई का समय तय किया जा सकता है। सही कटाई के समय को जानने के लिए कुछ किसानों द्वारा इस्तेमाल की जाने वाली हैंड रिफ्रेक्टोमीटर का उपयोग किया जाता है। कटाई के लिए सिकल का उपयोग किया जाता है। डंठल को जमीनी स्तर पर काट दिया जाता है ताकि नीचे के चीनी समृद्ध इंटर्नोड्स काटा जाए जो उपज और चीनी में मिलाते हैं। उचित ऊंचाई पर टॉपिंग। कटाई के बाद कारखाने में कटे हुए गन्ने का त्वरित निपटान आवश्यक है।</item>
        <item>
गन्ना एक रस प्रदान करता है, जिसका उपयोग सफेद चीनी, और गुड़ और कई उत्पादों द्वारा किया जाता है।</item>
    </string-array>

    <string-array name="Rajma">
        <item>किडनी बीन्स (राजमा) प्रोटीन का अच्छा स्रोत हैं। इसमें कोलेस्ट्रॉल कम करने वाले फाइबर का अच्छा स्रोत होता है। राजमा उत्तर भारत का बहुत लोकप्रिय व्यंजन है। महाराष्ट्र, जम्मू और कश्मीर, हिमाचल प्रदेश, उत्तराखंड, पश्चिम बंगाल, उत्तर प्रदेश, तमिलनाडु, केरल और कर्नाटक भारत के प्रमुख राजमा उत्पादक राज्य हैं।</item>
        <item>
इसे हल्की रेतीली से लेकर भारी मिट्टी वाली मिट्टी की विस्तृत श्रृंखला पर उगाया जा सकता है। अच्छी तरह से सूखा हुआ मिट्टी राजमा के लिए अच्छा है। यह मिट्टी के प्रति बहुत संवेदनशील है। मिट्टी का पीएच 5 से 6 होने पर सबसे अच्छा परिणाम देता है।</item>
        <item>
ठीक जुताई पर मिट्टी लाने के लिए 2-3 जुताई करें। खेतों का स्तर ऐसा बनाएं कि मुख्य खेत में पानी का ठहराव न हो। जल जमाव के लिए फसल बहुत संवेदनशील होती है।</item>
        <item>
बुवाई का समय
वसंत के मौसम के लिए, किडनी बीन्स की खेती के लिए सबसे अच्छा समय फरवरी-मार्च है और खरीफ मौसम के लिए, यह मई-जून महीने के दौरान बोया जाता है। पंजाब में, कुछ किसान जनवरी के अंतिम सप्ताह में किडनी की बोआई करते हैं।

अंतर
शुरुआती बुवाई के लिए किस्मों को पंक्तियों के बीच 45-60 सेंटीमीटर और पौधों के बीच 10-15 सेंटीमीटर के अंतर का उपयोग करें।

बुवाई की गहराई
बीज को 6-7 सेमी की गहराई पर बोयें।

बुवाई की विधि
बुवाई के लिए डबिंग विधि का उपयोग किया जाता है। सादे क्षेत्र में बीज को लाइन में या बिस्तर पर बोया जाता है जहाँ पहाड़ी क्षेत्रों में बीज बोया जाता है।</item>
        <item>
बीज के बेहतर अंकुरण के लिए पूर्व बुवाई सिंचाई दें। बढ़ते मौसम के दौरान 6-7 सिंचाई की आवश्यकता होती है। बुवाई के बाद 25 वें दिन सिंचाई और 25 दिनों के अंतराल पर तीन सिंचाई करना इष्टतम उपज प्राप्त करने के लिए आवश्यक है। खिलने से पहले सिंचाई दें, फूल आने के दौरान और फली विकास अवस्था में, इन अवस्था में पानी के तनाव से उपज में कमी होगी।</item>
        <item>
जब फली पूरी तरह से पक जाती है और पक जाती है तो फसल का रंग पीला हो जाता है। इसके अलावा पत्तियां पीली हो जाती हैं और अधिकांश पत्तियां गिर जाती हैं। विभिन्न उपयोगों के आधार पर फली फूलने के 7-12 दिन बाद कटाई के लिए तैयार होती है। कुल मिलाकर फसल 120-130 दिनों में पककर तैयार हो जाती है। कटाई सही समय पर करें क्योंकि देरी बिखरती है। कटा हुआ पौधा तीन-चार दिन धूप में रखें। फसल के सही तरीके से सूखने के बाद, बैल की मदद से या डंडे से थ्रेशिंग की जाती है।</item>
        <item>कटाई के बाद किडनी बीन्स को कम प्रसंस्करण की आवश्यकता होती है लेकिन अच्छी गुणवत्ता बनाए रखने के लिए भंडारण के दौरान देखभाल करें। भंडारण से पहले, छंटाई करें और क्षतिग्रस्त, संक्रमित फलियों को हटा दें। गर्मी और आर्द्रता गुणवत्ता में गिरावट का कारण बनती है, इसलिए हमेशा ठंडी, अंधेरी और सूखी जगह पर बीन्स का भंडारण करें।</item>
    </string-array>

    <string-array name="coriander">
        <item>
धनिया एक वार्षिक जड़ी बूटी का पौधा है जिसका उपयोग रसोई में मसाले के रूप में किया जाता है। यह ज्यादातर अपने फल और हरी पत्तियों के लिए व्यंजन में स्वाद प्रदान करने के लिए उगाया जाता है। हरी पत्तियां विटामिन सी का एक अच्छा स्रोत हैं और चटनी, सूप और सॉस आदि बनाने के लिए उपयोग की जाती हैं। धनिया का औषधीय महत्व भी है। तमिलनाडु, कर्नाटक, मध्य प्रदेश और राजस्थान भारत में धनिया के प्रमुख उत्पादक हैं।</item>
        <item>यह सभी प्रकार की मिट्टी में विकसित हो सकता है लेकिन अच्छी तरह से सूखा दोमट मिट्टी अच्छी वृद्धि के लिए उपयुक्त है।</item>
        <item>वर्दी और समतल बेड बनाने के लिए 2-3 गहरी जुताई के बाद भूमि को अच्छी तरह से तैयार किया जाना चाहिए।</item>
        <item>बुवाई का समय
वनस्पति प्रयोजन के लिए, बुवाई के लिए इष्टतम समय अक्टूबर का पहला सप्ताह है और जब बीज उद्देश्य के लिए उगाया जाता है, तो अक्टूबर के अंतिम सप्ताह में नवंबर के पहले सप्ताह तक बुवाई पूरी हो जाती है।

अंतर
पंक्ति की दूरी 30 सेमी और पौधे से पौधे की दूरी 15 सेमी रखें।

बुवाई की गहराई
मिट्टी की गहराई 3 सेमी से अधिक नहीं होनी चाहिए।

बुवाई की विधि
बुवाई के लिए पोरा विधि का प्रयोग करें।
</item>
        <item>
मिट्टी में मौजूद मिट्टी की नमी के अनुसार सिंचाई देनी चाहिए। पहली सिंचाई बीज बोने के तुरंत बाद दी जानी चाहिए। इसके बाद 10 से 12 दिनों के अंतराल पर सिंचाई देनी चाहिए।</item>
        <item>
जब हरी पत्तियों के लिए 20-25 सेंटीमीटर की ऊँचाई तक की फसल शुरू की जा सकती है। जब फसल बीज उद्देश्य के लिए होती है, तो वह अप्रैल महीने में कटाई के लिए तैयार हो जाती है।</item>
        <item>
हरी पत्तियों के लिए ठंडे और गीले क्षेत्र में स्टोर करना होता है ताकि पत्तियों को नमी मिले। बीज के लिए 6-7 दिनों के लिए धूप में सूखने के बाद कटाई करें। उचित सुखाने के बाद, फिर सफाई अभियान के बाद थ्रेसिंग करें।</item>
    </string-array>

    <string name="thumbnail_image_view_desc">Youtube Video thumbnail image view</string>


    <!--  we need to use video ids instead of video link  -->
    <string-array name="video_id_array">
        <item>6iGh-R6op9E</item>
        <item>udLP3DJ5nls</item>
        <item>UPVEXfmqXUM</item>
        <item>pMW0bfM16VQ</item>
        <item>FtQXMQ3Ka7Q</item>
        <item>qvAgIlImij4</item>
        <item>BHPPBrvl0nM</item>
        <item>UvNA8JRyBE8</item>
        <item>FNn5DB1Zen4</item>
    </string-array>

    <string-array name="video_title_array">
        <item>Aloe vera ki kheti</item>
        <item>Wheat (Gahoon) ki kheti</item>
        <item>Mirch ki kheti </item>
        <item>Orange संतरे की खेती</item>
        <item>pea (matar) ki kheti</item>
        <item>Lauki ki Kheti </item>
        <item>Potato ki kheti</item>
        <item>Watermelon (tarbuuz) ki kheti</item>
        <item>Modern Technology Agriculture Huge Machines</item>
    </string-array>

    <string-array name="video_duration_array">
        <item>7:14</item>
        <item>29:59</item>
        <item>12:22</item>
        <item>10:42</item>
        <item>5:16</item>
        <item>11:23</item>
        <item>3:22</item>
        <item>10:12</item>
        <item>7:27</item>
    </string-array>


    <string-array name="organicname">
        <item>वर्मीकम्पोस्ट</item>
        <item>फसल अवशेष खाद</item>
        <item>कॉयर खाद</item>
        <item>गन्ना कचरा खाद</item>
    </string-array>


    <string-array name="VermiTitle">
        <item>परिचय</item>
        <item>वर्मीकम्पोस्ट और उसका उपयोग</item>
        <item>वर्मीकम्पोस्ट तैयार करने की सामग्री</item>
        <item>वर्मीकम्पोस्टिंग का चरण</item>
        <item>कीड़े क्या चाहिए</item>
        <item>आवश्यकताएँ</item>
        <item>
i) उपयुक्त केंचुआ का चयन</item>
        <item>ii) वर्मीकम्पोस्ट उत्पादन के लिए साइट का चयन</item>
        <item>iii) वर्मीकम्पोस्ट उत्पादन के लिए कंटेनर</item>
        <item>iv) वर्मीकल्चर बिस्तर</item>
        <item>
v) कृमि भोजन</item>
        <item>vi) वर्मीकम्पोस्ट उत्पादन के लिए चयन</item>
        <item>vii) कचरे को कंटेनर में डालना</item>
        <item>viii) सिंदूर भरना</item>
        <item>
ix) कटाई वर्मीकम्पोस्ट</item>
        <item>x) केंचुआ की कटाई</item>
        <item>a) मैनुअल तरीके</item>
        <item>b) सेल्फ-हार्वेस्टिंग (प्रवासन) तरीके</item>
        <item>xi) वर्मीकम्पोस्ट का पोषक मूल्य</item>
        <item>xii) वर्मीकम्पोस्ट का भंडारण और पैकिंग</item>
        <item>4. वर्मीकम्पोस्ट के फायदे</item>
        <item>5. वर्मीकम्पोस्ट के कीट और रोग</item>
    </string-array>
    <string-array name="Vermicompost">
        <item>
केंचुए पृथ्वी पर 20 मिलियन वर्षों से हैं। इस समय में उन्होंने जीवन के चक्र को लगातार आगे बढ़ाने के लिए ईमानदारी से अपना हिस्सा किया है। उनका उद्देश्य सरल है लेकिन बहुत महत्वपूर्ण है। वे मृत ऊतकों से कार्बनिक जीवों को वापस जीवों के लिए पुनर्चक्रित करने के प्रकृति के तरीके हैं।
केंचुए मिट्टी में रहते हैं और सड़ने वाले कार्बनिक पदार्थों को खाते हैं। पाचन के बाद, अस्वास्थ्यकर पदार्थ केंचुआ की सहायक नहर के माध्यम से चलता है, कास्टिंग पर तेल की एक पतली परत जमा होती है। इसलिए हालांकि पौधे के पोषक तत्व तुरंत उपलब्ध होते हैं, वे धीरे-धीरे लंबे समय तक जारी रहते हैं। केंचुए की सहायक नहर में प्रक्रिया जैविक कचरे को प्राकृतिक उर्वरक में बदल देती है। रासायनिक परिवर्तन जो जैविक कचरे से गुजरते हैं, उनमें दुर्गन्ध और बेअसर करना शामिल है। वर्म कास्टिंग में बैक्टीरिया भी होते हैं, इसलिए मिट्टी में प्रक्रिया जारी रहती है, और सूक्ष्मजीवविज्ञानी गतिविधि को बढ़ावा दिया जाता है।
वर्मीकम्पोस्टिंग जैविक मलबे को कृमि कास्टिंग में बदलने की प्रक्रिया है। कास्टिंग में नाइट्रोजन, पोटेशियम, फास्फोरस, कैल्शियम और मैग्नीशियम की उच्च मात्रा होती है। केंचुआ कास्टिंग की सामग्री, प्राकृतिक जुताई के साथ-साथ कृमि बुझाने की क्रिया द्वारा, मिट्टी में पानी की पारगम्यता को बढ़ाती है।</item>
        <item>
वर्मीकम्पोस्ट कुछ और नहीं बल्कि केंचुए का उत्सर्जन है, जो धरण और पोषक तत्वों से भरपूर है। हम कृत्रिम रूप से एक ईंट टैंक में या पेड़ों के तने / तने (विशेष रूप से बागवानी के पेड़) के पास केंचुओं को पीछे कर सकते हैं। बायोमास के साथ इन केंचुओं को खिलाने और केंचुओं के भोजन (जैव द्रव्यमान) को ठीक से देखने से, हम वर्मीकम्पोस्ट की आवश्यक मात्रा का उत्पादन कर सकते हैं।</item>
        <item> किसी भी प्रकार के बायोडिग्रेडेबल कचरे-
1. फसल के अवशेष
2. खरपतवार बायोमास
3. सब्जी बर्बाद
4. पत्ता कूड़े
5. होटल मना
6. कृषि-उद्योगों से अपशिष्ट
7. शहरी और ग्रामीण कचरे का बायोडिग्रेडेबल हिस्सा
</item>
        <item>चरण 1: कचरे के संग्रह, कतरन, धातु के यांत्रिक पृथक्करण, कांच और चीनी मिट्टी की चीज़ें और जैविक कचरे के भंडारण से संबंधित प्रसंस्करण।
चरण 2: मवेशी के गोबर के घोल के साथ सामग्री के ढेर लगाने से बीस दिनों के लिए जैविक कचरे का पाचन। यह प्रक्रिया आंशिक रूप से सामग्री को पचाती है और केंचुआ की खपत के लिए फिट होती है। मवेशी के गोबर और बायोगैस घोल को सुखाने के बाद इस्तेमाल किया जा सकता है। वर्मीकम्पोस्ट उत्पादन के लिए गीले गोबर का उपयोग नहीं किया जाना चाहिए।
चरण 3: केंचुआ बिस्तर तैयार करना। वर्मीकम्पोस्ट तैयार करने के लिए कचरे को डालने के लिए एक ठोस आधार की आवश्यकता होती है। ढीली मिट्टी कीड़े को मिट्टी में जाने की अनुमति देगी और पानी पिलाते समय भी, सभी अपाच्य पोषक तत्व पानी के साथ मिट्टी में चले जाते हैं।
चरण 4: वर्मीकम्पोस्ट संग्रह के बाद केंचुआ का संग्रह। पूरी तरह से तैयार की गई सामग्री को अलग करने के लिए कंपोस्ट की गई सामग्री को भेजना। आंशिक रूप से कंपोस्ट की गई सामग्री को फिर से वर्मीकम्पोस्ट बेड में डाल दिया जाएगा।
चरण 5: नमी बनाए रखने के लिए उचित स्थान पर वर्मीकम्पोस्ट का भंडारण करना और लाभदायक सूक्ष्मजीवों को बढ़ने देना।</item>
        <item> खाद के कीड़े को पांच बुनियादी चीजों की आवश्यकता होती है:
1. एक रहने योग्य वातावरण, आमतौर पर "बिस्तर" कहा जाता है
2. एक खाद्य स्रोत
3. पर्याप्त नमी (वजन से 50% से अधिक पानी की मात्रा)
4. पर्याप्त वातन
5. तापमान चरम सीमा से सुरक्षा</item>
        <item>•आवास: कीड़े को अधिक धूप और बारिश से बचाने के लिए आश्रयों को आश्रय दिया जाता है। सभी उद्यमियों ने अपनी यूनिटों को खाली गौशालाओं, पोल्ट्री शेड, बेसमेंट और बैक यार्ड में स्थापित किया है।
• कंटेनर: सीमेंट टैंक का निर्माण किया गया। ये एक विभाजन दीवार से आधे में अलग हो गए थे। प्रारंभिक अपघटन के लिए टैंकों का एक और सेट भी बनाया गया था।
• बिस्तर और सामग्री खिलाना: उद्यमों की शुरुआत के दौरान, ज्यादातर महिलाओं ने केंचुए की पर्याप्त संख्या में प्रजनन करने के लिए काऊडंग का इस्तेमाल किया। एक बार बड़ी आबादी होने पर, वे सभी प्रकार के जैविक कचरे का उपयोग करना शुरू कर सकते हैं। आधे उद्यमी अब 12,000 से 15,000 वयस्क केंचुओं की आबादी तक पहुंच गए हैं।	</item>
        <item>वर्मीकम्पोस्ट उत्पादन के लिए, अकेले सतह केंचुआ का उपयोग किया जाना चाहिए। केंचुआ, जो मिट्टी के नीचे रहता है, वर्मीकम्पोस्ट उत्पादन के लिए उपयुक्त नहीं है। अफ्रीकी केंचुआ (यूड्रिलस एनेन्शियल), रेड वर्म (ईसेनिया फोसेटिडा) और कम्पोस्टिंग वर्म (पेरोनीक्स एग्जैटस) वर्मीकम्पोस्ट उत्पादन के लिए इस्तेमाल होने वाले होनहार कीड़े हैं। वर्मीकम्पोस्ट उत्पादन के लिए तीनों कीड़ों को एक साथ मिलाया जा सकता है। अफ्रीकी कीड़ा (यूडरिलस यूजेनियल) अन्य दो प्रकारों पर पसंद किया जाता है, क्योंकि यह कम समय में वर्मीकम्पोस्ट का अधिक उत्पादन करता है और खाद की अवधि में अधिक युवा होते हैं।</item>
        <item>वर्मीकम्पोस्ट को किसी भी स्थान पर छाया, उच्च आर्द्रता और शांत के साथ उत्पादित किया जा सकता है। परित्यक्त मवेशी शेड या पोल्ट्री शेड या अनुपयोगी इमारतों का उपयोग किया जा सकता है। यदि इसे खुले क्षेत्र में उत्पादित किया जाना है, तो छायादार स्थान का चयन किया जाता है। प्रक्रिया को सीधे धूप और बारिश से बचाने के लिए एक फूस की छत प्रदान की जा सकती है। वर्मीकम्पोस्ट उत्पादन के लिए ढेर किए गए कचरे को नम गुनी बैग के साथ कवर किया जाना चाहिए।</item>
        <item>एक सीमेंट टब 2 cement फीट की ऊंचाई और 3 फीट की चौड़ाई के लिए बनाया जा सकता है। कमरे के आकार के आधार पर लंबाई किसी भी स्तर तक तय की जा सकती है। टब के निचले भाग को वर्मीकम्पोस्ट यूनिट से अतिरिक्त पानी की निकासी के लिए ढलान की तरह बनाया जाता है। नाली के पानी को इकट्ठा करने के लिए एक छोटा नाबदान आवश्यक है।
हाथ के फर्श पर एक अन्य विकल्प में, खोखले ब्लॉकों / ईंटों को डिब्बे में एक फीट की ऊंचाई, 3 फीट की चौड़ाई और त्वरित फसल के लिए वांछित स्तर तक की व्यवस्था की जा सकती है। इस विधि में, नमी का मूल्यांकन बहुत आसान होगा। कोई अतिरिक्त पानी नहीं निकाला जाएगा। वर्मीकम्पोस्ट को लकड़ी के बक्से, प्लास्टिक की बाल्टियों या तल पर नाली के छेद वाले किसी भी कंटेनर में तैयार किया जा सकता है।</item>
        <item>
वर्मीकल्चर बेड या वर्म बेड (3 सेमी) टब / कंटेनर के निचले भाग में धूल या भूसी या कॉयर कचरे या गन्ने के कचरे के बाद रखकर तैयार किया जा सकता है। बगीचे की मिट्टी की परत (3 सेमी) के बाद संस्कृति बिस्तर पर ठीक रेत (3 सेमी) की एक परत फैलाई जानी चाहिए। सभी परतों को पानी से सिक्त किया जाना चाहिए।</item>
        <item>खाद कीड़े बड़े खाने वाले होते हैं। आदर्श परिस्थितियों में, वे प्रत्येक दिन अपने शरीर के वजन से अधिक का उपभोग करने में सक्षम होते हैं, हालांकि सामान्य नियम-प्रति-दिन उनके शरीर के वजन का are है। वे लगभग कुछ भी कार्बनिक (यानी, पौधे या पशु मूल के) खाएंगे, लेकिन वे निश्चित रूप से दूसरों के लिए कुछ खाद्य पदार्थ पसंद करते हैं। खाद सबसे अधिक इस्तेमाल किया जाने वाला कीड़ा फीडस्टॉक है, जिसमें डेयरी और गोमांस की खाद आम तौर पर ईसेनिया के लिए सबसे अच्छा प्राकृतिक भोजन माना जाता है, खरगोश खाद के संभावित अपवाद के साथ। पूर्व, अधिक बार बड़ी मात्रा में उपलब्ध होने के कारण, फ़ीड को सबसे अधिक बार उपयोग किया जाता है।</item>
        <item>
मवेशी गोबर (सुअर, मुर्गी और बकरी को छोड़कर), खेत के अपशिष्ट, फसल के अवशेष, सब्जी बाजार का कचरा, फूलों का बाजार का कचरा, कृषि औद्योगिक अपशिष्ट, फलों के बाजार का कचरा और अन्य सभी जैव सड़ने योग्य अपशिष्ट वर्मीकम्पोस्ट उत्पादन के लिए उपयुक्त हैं। मवेशियों के गोबर को वर्मीकम्पोस्ट उत्पादन के लिए उपयोग करने से पहले खुली धूप में सुखाया जाना चाहिए। अन्य सभी कचरे को खाद बनाने के लिए सिंदूर लगाने से पहले बीस दिनों तक गोबर से लीपना चाहिए।</item>
        <item>
पूर्वगामी अपशिष्ट पदार्थ 30% मवेशियों के गोबर के साथ या तो वजन या मात्रा के साथ मिट्टी होना चाहिए। मिश्रित अपशिष्ट को टब / कंटेनर में ब्रिम तक रखा जाता है। नमी का स्तर 60% पर बनाए रखा जाना चाहिए। इस सामग्री पर, चयनित केंचुआ समान रूप से रखा गया है। एक मीटर की लंबाई के लिए, एक मीटर की चौड़ाई और 0.5 मीटर की ऊंचाई, 1 किलो कीड़ा (1000 नग) की आवश्यकता होती है। कोई आवश्यकता नहीं है कि कचरे के अंदर केंचुआ डाला जाए। केंचुआ अपने आप अंदर चला जाएगा।</item>
        <item>वर्मीबेड के लिए दैनिक पानी की आवश्यकता नहीं है। लेकिन पूरे अवधि में 60% नमी बनाए रखी जानी चाहिए। यदि आवश्यकता होती है, तो पानी डालने के बजाय बिस्तर पर पानी छिड़का जाना चाहिए। वर्मीकम्पोस्ट की कटाई से पहले पानी देना बंद कर देना चाहिए।</item>
        <item>
खाद बनाने के टब विधि में, शीर्ष परत पर गठित कास्टिंग को समय-समय पर एकत्र किया जाता है। संग्रह को सप्ताह में एक बार किया जा सकता है। हाथ से ढलाई को बाहर निकाला जाएगा और संरचना की तरह ढेर के रूप में छायादार जगह पर रखा जाएगा। कास्टिंग की कटाई को शीर्ष परत पर केंचुआ की उपस्थिति तक सीमित किया जाना चाहिए। यह आवधिक कटाई मुक्त प्रवाह के लिए आवश्यक है और खाद की गुणवत्ता को बनाए रखता है। जब पानी भरा जाता है, तब अन्य तैयार खाद तैयार हो जाती है। छोटे बेड प्रकार के वर्मीकम्पोस्टिंग विधि में, आवधिक कटाई की आवश्यकता नहीं होती है। चूँकि बेकार पड़ी सामग्री की ऊँचाई लगभग 1 फुट है, इसलिए प्रक्रिया समाप्त होने के बाद उत्पादित वर्मीकम्पोस्ट की कटाई की जाएगी।</item>
        <item>
वर्मीकम्पोस्ट उत्पादन के बाद, ट्यूब / छोटे बिस्तर में मौजूद केंचुए को फँसाने की विधि से काटा जा सकता है। वर्मीबेड में, कम्पोस्ट की कटाई से पहले, पांच या छह स्थानों पर छोटे, ताजे गोबर के गोले बनाये जाते हैं और बिस्तर के अंदर डाला जाता है। 24 घंटे के बाद, गोबर की गेंद को हटा दिया जाता है। सभी कीड़े गेंद में पालन किया जाएगा। गाय के गोबर के गोले को एक बाल्टी पानी में डालने से यह पालन किया हुआ कीड़ा अलग हो जाएगा। एकत्र किए गए कीड़े खाद के अगले बैच के लिए उपयोग किए जाएंगे।
कृमि को बेचने के लिए आमतौर पर कृमि को बेचने के लिए किया जाता है, न कि नए कृमि बेड को शुरू करने के लिए। ऑपरेशन का विस्तार (नए बेड) बेड को विभाजित करके पूरा किया जा सकता है, एक नया शुरू करने के लिए बिस्तर के एक हिस्से को हटाकर नए बिस्तर और फ़ीड के साथ सामग्री को प्रतिस्थापित किया जाता है। जब कीड़े बेचे जाते हैं, हालांकि, उन्हें आमतौर पर अलग किया जाता है, तौला जाता है, और फिर एक अपेक्षाकृत बाँझ माध्यम में ले जाया जाता है, जैसे कि पोज़ मोस। इसे पूरा करने के लिए, कीड़े को पहले बिस्तर और वर्मीकम्पोस्ट से अलग किया जाना चाहिए। कृमि की कटाई करने के लिए उत्पादकों द्वारा उपयोग की जाने वाली विधियों की तीन बुनियादी श्रेणियां हैं: मैनुअल, माइग्रेशन और मैकेनिकल। इनमें से प्रत्येक का वर्णन उन खंडों में अधिक विस्तार से किया गया है जो अनुसरण करते हैं।</item>
        <item>मैनुअल तरीके हॉबीस्ट और छोटे पैमाने पर उत्पादकों द्वारा उपयोग किए जाने वाले हैं, विशेष रूप से वे जो घर-वर्मीकम्पोस्टिंग या चारा बाजार में कीड़े बेचते हैं। संक्षेप में, मैनुअल कटाई में हाथ से छंटाई करना, या कीड़े को सीधे हाथ से उठाना शामिल है। इस प्रक्रिया से इस तथ्य का लाभ उठाया जा सकता है कि कीड़े प्रकाश से बचते हैं। यदि कृमि युक्त सामग्री को ऊपर की रोशनी के साथ समतल सतह पर ढेर में डंप किया जाता है, तो कीड़े जल्दी से सतह के नीचे गोता लगाएंगे। हार्वेस्टर फिर खाद की एक परत को हटा सकता है, जब कीड़े फिर से दिखाई देते हैं। इस प्रक्रिया को कई बार दोहराया जाता है जब तक कि खाद के पतले आवरण के नीचे कीड़े के झुंड के अलावा मेज पर कुछ भी नहीं बचा हो। इन कृमियों को जल्दी से एक कंटेनर में तौला जा सकता है, तौला जाता है, और डिलीवरी के लिए तैयार किया जाता है।
इस पद्धति पर कई छोटी विविधताएँ और / या संवर्द्धन हैं, जैसे कि समतल सतह के बजाय कंटेनर का उपयोग करना, या एक ही बार में कई ढेर बनाना, ताकि कटाई करने वाला व्यक्ति एक से दूसरे में जा सके, समय में पहले एक पर लौट आए खाद की अगली परत को हटाने के लिए। वे सभी श्रम-गहन हैं, हालांकि, और केवल तभी समझ में आता है जब ऑपरेशन छोटा होता है और कीड़े का मूल्य अधिक होता है।</item>
        <item>वर्मीकम्पोस्टिंग में इस्तेमाल होने वाले कुछ तरीकों की तरह, ये विधियाँ नए क्षेत्रों में पलायन करने की या तो नए भोजन की तलाश करने या अवांछनीय परिस्थितियों से बचने के लिए, जैसे कि सूखापन या प्रकाश के रूप में कीड़े की प्रवृत्ति पर आधारित हैं। ऊपर वर्णित मैनुअल विधियों के विपरीत, हालांकि, वे अक्सर साधारण तंत्र का उपयोग करते हैं, जैसे स्क्रीन या प्याज बैग।
स्क्रीन विधि बहुत ही सामान्य और उपयोग में आसान है। एक बॉक्स एक स्क्रीन तल के साथ बनाया गया है। मेष आमतौर पर, ”है, हालांकि 1/8” का उपयोग स्वागत के रूप में किया जा सकता है। दो अलग-अलग दृष्टिकोण हैं। डाउनवर्ड-माइग्रेशन सिस्टम मैनुअल सिस्टम के समान है, जिसमें मजबूत प्रकाश द्वारा कीड़े को नीचे की ओर मजबूर किया जाता है। स्क्रीन सिस्टम के साथ अंतर यह है कि कीड़े स्क्रीन के माध्यम से नम पीट काई के पहले से तैयार किए गए कंटेनर में चले जाते हैं। एक बार जब कीड़े सभी के माध्यम से चले गए हैं, तो बॉक्स में खाद को हटा दिया जाता है और कृमि-समृद्ध कम्पार्टमेंट का एक नया बैच डाल दिया जाता है। प्रक्रिया को तब तक दोहराया जाता है जब तक कि पीट काई वाला बॉक्स वांछित वजन तक नहीं पहुंच जाता। मैनुअल विधि की तरह, इस प्रणाली को एक ही बार में कई स्थानों पर स्थापित किया जा सकता है, ताकि कृमि हारवेस्टर एक बॉक्स से दूसरे में जा सकें, जिससे कोई भी समय बर्बाद न हो और कीड़े के प्रवास की प्रतीक्षा की जा सके।
ऊपर की ओर माइग्रेशन सिस्टम समान है, सिवाय इसके कि मेष नीचे वाले बॉक्स को सीधे वर्म बेड पर रखा गया है। यह नम पीट काई के कुछ सेंटीमीटर से भर गया है और फिर एक भोजन से कीड़े, जैसे कि चिकन मैश, कॉफी के मैदान, या ताजा मवेशी खाद के साथ छिड़का हुआ है। दृश्य निरीक्षण के बाद बॉक्स को हटा दिया जाता है और तौला जाता है जो इंगित करता है कि सामग्री में पर्याप्त कीड़े बढ़ गए हैं। यह प्रणाली क्यूबा में बड़े पैमाने पर उपयोग की जाती है, इस अंतर के साथ कि बक्से के बजाय बड़े प्याज के थैलों का उपयोग किया जाता है। इस प्रणाली का लाभ यह है कि कृमि बेड परेशान नहीं होते हैं। मुख्य नुकसान यह है कि कटे हुए कीड़े ऐसी सामग्री में होते हैं, जिनमें उचित मात्रा में असंसाधित भोजन होता है, जिससे सामग्री गड़बड़ हो जाती है और कीड़े को भेज देने पर पैकेज के अंदर गर्म होने की संभावना खुल जाती है। बाद की समस्या को किसी भी स्पष्ट भोजन को हटाने और कीड़े को पैकेजिंग के पहले जो कुछ बचा है उसका उपभोग करने की अनुमति देकर बचा जा सकता है।
           </item>
        <item>
वर्मीकम्पोस्ट में पोषक तत्व सामग्री अपशिष्ट पदार्थों के आधार पर भिन्न होती है जो खाद तैयार करने के लिए उपयोग की जा रही है। यदि अपशिष्ट पदार्थ विषम हैं, तो खाद में व्यापक स्तर पर पोषक तत्व उपलब्ध होंगे। यदि अपशिष्ट पदार्थ एक समरूप हैं, तो केवल कुछ ही पोषक तत्व उपलब्ध होंगे।</item>
        <item>कटे हुए वर्मीकम्पोस्ट को अंधेरे, ठंडे स्थान पर संग्रहित किया जाना चाहिए। इसमें न्यूनतम 40% नमी होनी चाहिए। खाद पदार्थ पर सूर्य का प्रकाश नहीं पड़ना चाहिए। यह नमी और पोषक तत्वों की सामग्री को नुकसान पहुंचाएगा। यह वकालत की जाती है कि कटी हुई खाद सामग्री खुले तौर पर थैली में पैक करने की बजाय खुले तौर पर संग्रहित की जाती है। बेचने के समय पैकिंग की जा सकती है। यदि इसे खुले स्थान पर संग्रहित किया जाता है, तो पानी की आवधिक छिड़काव नमी के स्तर को बनाए रखने के लिए और लाभकारी माइक्रोबियल आबादी को बनाए रखने के लिए भी किया जा सकता है। यदि सामग्री को स्टोर करने के लिए आवश्यकता आती है, तो पैकिंग के लिए थैली पर टुकड़े टुकड़े का उपयोग किया जाता है। यह नमी वाष्पीकरण नुकसान को कम करेगा। अगर नमी 40% के स्तर पर बनी रहती है, तो इसकी गुणवत्ता में कमी के बिना वर्मीकम्पोस्ट को एक वर्ष के लिए भंडारित किया जा सकता है।
           </item>
        <item>• वर्मीकम्पोस्ट सभी आवश्यक पौष्टिक तत्वों से भरपूर है।
• समग्र संयंत्र विकास पर उत्कृष्ट प्रभाव प्रदान करता है, नए के विकास को प्रोत्साहित करता है
• शूटिंग / पत्तियां और उपज की गुणवत्ता और शेल्फ जीवन में सुधार करता है।
• वर्मीकम्पोस्ट मुक्त बहने वाला, लगाने में आसान, संभाल और स्टोर करने वाला और खराब नहीं होता है
• गंध।
• यह मिट्टी की संरचना, बनावट, वातन और वाटरहोल्डिंग क्षमता में सुधार करता है और रोकता है
•	मृदा अपरदन।
• वर्मीकम्पोस्ट फायदेमंद माइक्रो फ़्लोरा से भरपूर होता है जैसे कि फिक्सर, पी- सॉल्युबलाइज़र,
• मिट्टी के वातावरण को बेहतर बनाने के अलावा सेल्युलोज को सूक्ष्म वनस्पतियों आदि से ढंकना।
• वर्मीकम्पोस्ट में केंचुआ कोकून होता है और यह आबादी और बढ़ाता है
• मिट्टी में केंचुआ की गतिविधि।
• यह मिट्टी की सुरक्षा को बेअसर करता है।
• यह पोषक तत्वों के नुकसान को रोकता है और रासायनिक उर्वरकों की उपयोग क्षमता को बढ़ाता है।
• वर्मीकम्पोस्ट रोगजनकों, विषैले तत्वों, खरपतवार के बीजों आदि से मुक्त होता है।
• वर्मीकम्पोस्ट कीट और रोगों की घटनाओं को कम करता है।
• यह मिट्टी में कार्बनिक पदार्थों के अपघटन को बढ़ाता है।</item>
        <item>कम्पोस्ट कृमि सूक्ष्म जीवों के कारण होने वाली बीमारियों के अधीन नहीं हैं, लेकिन वे कुछ जानवरों और कीड़ों (लाल कण सबसे खराब) और पर्यावरणीय परिस्थितियों के कारण होने वाली "खट्टी फसल" नामक बीमारी के शिकार के अधीन हैं।</item>
    </string-array>

    <string-array name="CropResiduei">
        <item>परिचय</item>
        <item>कबाड़ का संग्रहण</item>
        <item>
अपशिष्ट पदार्थों की कतरन</item>
        <item>
हरे कचरे और भूरे रंग के कचरे का मिश्रण</item>
        <item>कम्पोस्ट ढेर गठन</item>
        <item>खाद बनाने के लिए बायोइंपुट</item>
        <item>खाद सामग्री को नष्ट करना</item>
        <item>
नमी का रखरखाव</item>
        <item>
बायोकम्पोस्ट का पोषक मूल्य</item>
        <item>बायोकेम्पोस्ट के लाभ</item>
        <item>बायोकेम्पोस्ट के लिए सीमा</item>
    </string-array>

    <string-array name="CropResidue">
        <item>
फसल अवशेष गैर-आर्थिक संयंत्र भाग हैं जिन्हें फसल के बाद खेत में छोड़ दिया जाता है। फसल के इनकार में विभिन्न फसलों के तिनके, ठूंठ, तना और घास शामिल हैं। फसल अवशेष भी थ्रशिंग शेड से होते हैं या जिन्हें फसल प्रसंस्करण के दौरान छोड़ दिया जाता है। इसमें मूंगफली के खोल, तेल केक, चावल की भूसी और मक्का, शर्बत और काम्बू जैसे अपशिष्ट शामिल हैं। एक बायोमास संसाधन के रूप में सबसे बड़ी क्षमता कोष्ठक, मक्का, सोयाबीन, कपास, गन्ना आदि के क्षेत्र अवशेषों से प्रतीत होता है। तमिलनाडु में 190lakh फसल के अवशेष उपयोग के लिए उपलब्ध हैं। ये अवशेष 1.0 लाख टन नाइट्रोजन, 0.5 लाख टन फॉस्फोरसेंड 2.0 लाख टन पोटेशियम का योगदान करेंगे। खाद के रूप में उपयोग किए जाने से पहले फसल अवशेषों को खाद बनाने की आवश्यकता कैसे होती है।</item>
        <item>
विभिन्न स्थानों पर जमा फसल अवशेषों को खाद यार्ड में लाया जाना है। कम्पोस्ट यार्ड अच्छी सड़क के माध्यम से सुलभता के साथ खेत के किसी भी कोने में स्थित है। जल संसाधन भी पर्याप्त मात्रा में उपलब्ध होना चाहिए। फसल के अवशेष जो खाद यार्ड में लाए जाते हैं, उन्हें आगे के प्रसंस्करण के लिए एक कोने में रखा जाना चाहिए।
</item>
        <item>कण आकार खाद को प्रभावित करने वाले कारकों में से एक है। खाद के लिए उपयोग किए जाने वाले सभी फसल अवशेषों को काटना उचित है। कचरे को मैन्युअल रूप से काटना श्रम गहन है। सभी फसल अवशेषों को बायोमास में विभाजित करने के लिए श्रेडर मशीन को नियोजित किया जा सकता है। त्वरित खाद के लिए 2 से 2.5 सेमी के कण आकार की सिफारिश की जाती है। </item>
        <item>कार्बन और नाइट्रोजन अनुपात खाद बनाने की प्रक्रिया का निर्णय करता है। यदि C: N अनुपात चौड़ा है (100: 1) खाद नहीं लगेगा। संकीर्ण सी: 30: 1 का अनुपात खाद बनाने के लिए आदर्श है। एक संकीर्ण सी प्राप्त करने के लिए: एन अनुपात, कार्बन और नाइट्रोजन समृद्ध सामग्री को एक साथ मिलाया जाना चाहिए। हरे रंग के अपशिष्ट पदार्थ जैसे ग्लाइसीरिडिया की पत्तियां, पार्थेनियम, ताजे कटे हुए खरपतवार; सेसबानिया की पत्तियां नाइट्रोजन से भरपूर होती हैं, जबकि भूरा रंग का अपशिष्ट पदार्थ जैसे पुआल, कॉयर डस्ट, सूखे पत्ते और सूखे घास कार्बन में समृद्ध होते हैं। किसी भी कम्पोस्टिंग प्रक्रिया में इन कार्बन और नाइट्रोजन समृद्ध सामग्री को एक साथ मिलाना होता है ताकि खाद बनाने के लिए अकेले हरे या भूरे रंग के कचरे को डालने की बजाए खाद को जल्दी बनाया जा सके। पशु का गोबर भी नाइट्रोजन का अच्छा स्रोत है। ढेर बनाने के दौरान, कार्बन समृद्ध सामग्री, पशु गोबर और नाइट्रोजन समृद्ध सामग्री की वैकल्पिक परतों को खाद बनाने में तेज परिणाम प्राप्त करने के लिए ढेर लगाना पड़ता है।</item>
        <item>खाद के लिए न्यूनतम 4 फीट की ऊंचाई बनाए रखी जानी चाहिए। कम्पोस्टिंग क्षेत्र को एक ऊंचा किया जाना चाहिए और पर्याप्त छाया होनी चाहिए। ढेर गठन करते समय, सभी फसल अवशेषों को एक साथ समरूप सामग्री के बजाय विषम सामग्री बनाने के लिए मिलाया जाना चाहिए। पशु के गोबर की आंतरायिक परतों के साथ कार्बन और नाइट्रोजन समृद्ध सामग्री की वैकल्पिक परतें आवश्यक हैं। ढेर गठन के बाद सामग्री को पूरी तरह से सिक्त किया जाना चाहिए। </item>
        <item> TNAU Biomineralizer कंसोर्टियम में सूक्ष्मजीवों के समूह होते हैं, जो खाद बनाने की प्रक्रिया को तेज करते हैं। यदि इस इनोकुलम को खाद सामग्री में नहीं जोड़ा जाता है, तो प्राकृतिक सूक्ष्मजीव अपशिष्ट पदार्थों को अपने आप स्थापित करते हैं और खाद का काम करते हैं। इस प्रक्रिया में लंबा समय लगता है। लेकिन अगर इनोकुलम का बाहरी स्रोत जोड़ा जाता है, तो माइक्रोबियल गतिविधि पहले से शुरू होती है और खाद की अवधि कम हो जाएगी।</item>
        <item> खाद के ढेर के अंदर पर्याप्त मात्रा में ऑक्सीजन उपलब्ध होना चाहिए। इसके लिए बाहरी हवा को स्वतंत्र रूप से अंदर जाना चाहिए और सामग्री से बाहर आना चाहिए। आम तौर पर ताजी हवा को अंदर जाने की अनुमति देने के लिए, पंद्रह दिनों में एक बार खाद के ढेर को उल्टा कर देना चाहिए। इस प्रक्रिया में शीर्ष परत नीचे की ओर आती है और नीचे की परत ऊपर जाती है। यह प्रक्रिया माइक्रोबियल प्रक्रिया को भी सक्रिय करती है और खाद की प्रक्रिया को तेज किया जाता है। कुछ मामलों में हवा के वेंटिलेटिंग पाइप शायद खड़ी और क्षैतिज रूप से डाले जाते हैं, जिससे हवा को गुजरने की अनुमति मिलती है। लकड़ी की चिप जो लकड़ी प्रसंस्करण उद्योग में अपशिष्ट के रूप में उपलब्ध है, का उपयोग खाद बनाने की प्रक्रिया में बल्किंग एजेंट के रूप में भी किया जा सकता है। यह बल्किंग एजेंट खाद सामग्री को अधिक हवा देता है।</item>
        <item>खाद अवधि के दौरान 60% नमी बनाए रखी जानी चाहिए। किसी भी स्थिति में, खाद सामग्री को सूखने की अनुमति नहीं दी जानी चाहिए। यदि सामग्री सूख जाती है, तो फसल अवशेषों में मौजूद सभी सूक्ष्मजीव मर जाएंगे और खाद प्रक्रिया प्रभावित हो जाती है।</item>
        <item>मात्रा में कमी, काला रंग, मिट्टी की गंध, कण आकार में कमी सभी भौतिक कारक हैं जो खाद परिपक्वता के लिए देखे जाते हैं। खाद परिपक्वता सूचकांक से संतुष्ट होने के बाद, खाद के ढेर को परेशान किया जा सकता है और इलाज के लिए फर्श पर फैलाया जा सकता है। एक दिन के लिए इलाज करने के बाद, समान खाद सामग्री प्राप्त करने के लिए 4 मिमी छलनी के माध्यम से कंपोस्ट की गई सामग्री को छलनी किया जाता है। कंपोस्टिंग के बाद एकत्र किए गए अवशेषों को फिर से कंपोस्टिंग प्रक्रिया समाप्त करने के लिए कंपोस्ट किया जाना है। </item>
        <item>• • खेत में उपलब्ध फसल और जानवरों के अवशेषों से गुणवत्ता और समृद्ध खाद। खाद में पोषक तत्व और लाभकारी सूक्ष्मजीव दोनों होते हैं।
• बायोकेम्पोस्ट के नियमित रूप से जुड़ने से मिट्टी के भौतिक, रासायनिक और जैविक गुणों में सुधार होता है।
• मिट्टी की उर्वरता की स्थिति में सुधार के कारण फसल से गुणवत्ता वाले उत्पाद प्राप्त किए जाएंगे।
• मृदा कार्बनिक पदार्थ सामग्री में वृद्धि हुई और मिट्टी की जैव पदार्थ सामग्री में वृद्धि के कारण मिट्टी की जैव विविधता में भी सुधार हुआ।
</item>
        <item>• बायोकोम्पोस्ट तैयार करते समय, यह सुनिश्चित किया जाना चाहिए कि सामग्री पूरी तरह से खाद है।
        • यदि सामग्रियों को पूरी तरह से खाद नहीं बनाया गया है, तो सामग्री को 4 मिमी छलनी के माध्यम से छलनी किया जाना चाहिए और छलनी वाली सामग्री को खाद के रूप में भी लिया जाएगा। अवशेषों को खाद के एक और दौर के लिए वापस रखा जाएगा।</item>
    </string-array>
    <string-array name="Coircomposti">
        <item> परिचय </item>
            <item> कच्चे माल का संग्रह </item>
                 <item> खाद के लिए साइट चयन </item>
                 <item> सामग्री का ट्यूरिंग </item>
                 <item> नमी रखरखाव </item>
                 <item> खाद की फसल </item>
                 <item> खाद कॉयर पीथ के लाभ </item>
                 <item> कॉयर पीथ खाद का आवेदन </item>
                 <item> कम्पोस्ट किए गए कॉयर पीथ  का उपयोग करने में सीमा</item>
    </string-array>
    <string-array name="Coircompost">
        <item> नारियल के उत्पादों द्वारा सबसे बड़ा नारियल भूसी है जिसमें से कॉयर फाइबर निकाला जाता है। इस निष्कर्षण प्रक्रिया से कॉयर डस्ट या कॉयर पिथ नामक धूल पदार्थ की एक बड़ी मात्रा उत्पन्न होती है। लगभग 7.5 मिलियन टन के कॉयर कचरे की बड़ी मात्रा भारत में वार्षिक रूप से कॉयर उद्योग उपलब्ध है। अकेले तमिलनाडु राज्य में 5 लाख टन कॉयर डस्ट उपलब्ध है।
            कॉयर पीथ ने बागवानी में विकास माध्यम के रूप में इसके गुणों के कारण महत्व प्राप्त किया है। उच्च लिग्निन सामग्री के कारण व्यापक कार्बन और नाइट्रोजन अनुपात और कम जैव-निम्नीकरण के कारण, कॉयर पिट को अभी भी कृषि में उपयोग के लिए एक अच्छा कार्बन स्रोत नहीं माना जाता है। कॉयर पिथ को व्यापक सी: एन अनुपात को कम करने के लिए, लिग्निन और सेल्यूलोज सामग्री को कम करने के लिए और पिथ के मानव मूल्य को बढ़ाने के लिए तैयार किया जाता है। कॉयर पीथ की खाद इसकी थोकता को कम करती है और पौधे के पोषक तत्वों को उपलब्ध रूप में परिवर्तित करती है।
        </item>
                <item> कॉयर पीथ कोयर उद्योग से बिना किसी फाइबर के एकत्र किया जाता है। यदि रेशेदार सामग्री मौजूद है, तो इसे उस स्रोत पर आत्म लगाकर हटा दिया जाता है। अन्यथा, इसे खाद यार्ड में खाद के अंत में हटा दिया जाना चाहिए। इन रेशेदार सामग्रियों से खाद नहीं मिलेगी और यह खाद बनाने की प्रक्रिया में बाधा उत्पन्न करेगी। खाद के लिए फाइबर मुक्त कॉयर पीथ लाने की सलाह दी जाती है। </item>
                <item> एक अलग क्षेत्र को खाद के लिए चिह्नित किया जाना चाहिए। खाद के लिए एक ऊंचा स्थान होना बेहतर है। नारियल के पेड़ों के बीच, किसी भी पेड़ के नीचे छाया खाद के लिए अच्छा है। छायादार क्षेत्र खाद सामग्री में नमी का संरक्षण करता है। खाद बनाने वाले क्षेत्र का तल समतल होना चाहिए। यदि मिट्टी का फर्श उपलब्ध है, तो फर्श को कठोर दबाने से और गाय के गोबर के घोल से भी बनाया जा सकता है। खाद सामग्री पर छत की उपस्थिति फायदेमंद है, क्योंकि यह बारिश और गंभीर धूप से सामग्री की रक्षा करती है।
        कॉयर पीथ एक एरोबिक खाद है। इसलिए इसे मिट्टी के ऊपर ढेर किया जाना चाहिए। खाद बनाने के लिए गड्ढे या सीमेंट के टब की जरूरत नहीं होती है। कॉयर पीथ को 4 फीट की लंबाई और 3 फीट की चौड़ाई में फैलाना चाहिए। प्रारंभ में कॉयर पीथ को 3 इंच की ऊंचाई तक रखा जाना चाहिए और अच्छी तरह से सिक्त होना चाहिए। नम करने के बाद, नाइट्रोजन युक्त स्रोत सामग्री को जोड़ा जाना चाहिए। नाइट्रोजन स्रोत यूरिया या ताजे पोल्ट्री कूड़े के रूप में हो सकता है। यदि यूरिया लगाया जाता है, तो यह सिफारिश की जाती है कि एक टन कॉयर पिथ के लिए 5 किलोग्राम यूरिया की आवश्यकता होती है। यह 5 किलो समान रूप से पांच भागों में विभाजित होता है और कॉयर पीथ की वैकल्पिक परत में एक किलो यूरिया लगाया जाना चाहिए। यदि ताजे मुर्गी के कूड़े को लगाया जाता है, तो यह कॉयर पिट के एक टन के लिए @ 200 किलोग्राम की सिफारिश की जाती है।
    </item>
                <item> खाद के ढेर को 10 दिनों में एक बार चालू किया जाना चाहिए ताकि खाद सामग्री के अंदर फंसी हवा को बाहर जाने दिया जा सके और ताजी हवा अंदर जाएगी। खाद बनाने की प्रक्रिया एक एरोबिक है, जिससे खाद बनाने वाले जीव को इसके लिए ऑक्सीजन की आवश्यकता होती है। चयापचय गतिविधि। सामग्री का यह मोड़ अप्रत्यक्ष रूप से सब्सट्रेट को प्रेरित करता है। वातन देने का दूसरा तरीका छिद्रित अप्रयुक्त पीवीसी या लोहे के पाइप को खड़ी सामग्री में दोनों लंबवत और क्षैतिज रूप से सम्मिलित करना है। </item>
                <item> एक समान खाद या अपशिष्ट पदार्थ के लिए इष्टतम नमी बनाए रखना आवश्यक है। साठ प्रतिशत नमी को बनाए रखना है 60% नमी है, खाद सामग्री हमेशा गीली होनी चाहिए। लेकिन अतिरिक्त पानी को सूखा नहीं होना चाहिए क्योंकि अपशिष्ट पदार्थ मुट्ठी भर खाद सामग्री लेने के लिए और हथेलियों के बीच में डालकर इसे निचोड़ना होता है। यदि सामग्री से कोई पानी नहीं निकल रहा है, तो नमी की स्थिति खाद बनाने के लिए आदर्श है। </item>
                <item> कंपोस्ट की गई सामग्री जो कि छलनी से प्राप्त की जाती है, उपयोग के लिए तैयार है। यदि रचना का तुरंत उपयोग नहीं किया जाता है, तो इसे नमी को बनाए रखने के लिए एक खुली, ठंडी जगह में संग्रहित किया जाना चाहिए, ताकि खाद में मौजूद लाभकारी सूक्ष्म जीव मर न जाए। महीने में एक बार, नमी बनाए रखने के लिए खाद सामग्री के ऊपर पानी छिड़का जाता है। </item>
        <item> • कम्पोस्ट किए गए कॉयर धूल के अलावा मिट्टी की बनावट, संरचना और झुकाव में सुधार होता है, रेतीली मिट्टी अधिक कॉम्पैक्ट हो जाती है और मिट्टी की मिट्टी अधिक कृषि योग्य हो जाती है।
            • यह मृदा एकत्रीकरण में सुधार करता है
            • यह मिट्टी की नमी बढ़ाने की दिशा में पानी की धारण क्षमता (उसके सूखे वजन का 5 गुना से अधिक) में सुधार करता है।
            • उप-सतह (15-30 सेमी) दोनों के थोक घनत्व को कम्‍पोस्‍टेड कॉयर पिथ के साथ काफी हद तक कम कर दिया जाता है।
            • मिश्रित कॉयर डस्ट में सभी पादप पोषक तत्व होते हैं और यह अकार्बनिक उर्वरकों के साथ पूरक प्रभाव प्रदान कर सकता है।
            • मृदा की कटियन विनिमय क्षमता में सुधार होता है, जहां खाद युक्त कॉयर पिट लगाया जाता है।
            • कॉयर पिथ कंपोस्ट एप्लीकेशन ने मृदा पदार्थों को जोड़ने के कारण मिट्टी के देशी माइक्रोफ्लोरा को बढ़ाया।
        </item>
                <item> • यह सिफारिश की जाती है कि उठाए गए भूमि की प्रति हेक्टेयर 5 टन खाद कॉयर पपीथ।
        • सलाह दी जाती है कि बुआई से पहले कम्पोस्ट किए गए कॉयर पीथ को आधारभूत रूप से लगाया जाना चाहिए।
        • पॉली बैग और मिट्टी के बर्तनों में नर्सरी विकास के लिए, जबकि पॉटिंग मिश्रण तैयार करते समय 20% खाद कॉयर पिट को पॉली बैग या मिट्टी के बर्तन में भरने से पहले मिट्टी और रेत के साथ मिलाया जा सकता है।
        • नारियल, आम, केला और अन्य फल देने वाले पेड़ों जैसे स्थापित पेड़ों पर लगाने के लिए, न्यूनतम 5 किलो खाद कॉयर पिट की आवश्यकता होती है।
    </item>
                <item> • बड़े क्षेत्रों के लिए खाद कॉयर पीथ खरीदने और खेत में डालने के लिए यह किफायती नहीं है। खुद के खेत में खाद तैयार करना बेहतर है।
        • इससे पहले कि कॉस्ट डस्ट को कंपोस्ट किया जाए, यह सुनिश्चित किया जाना चाहिए कि सामग्री पूरी तरह से तैयार हो और सामग्री के साथ गुणवत्ता विश्लेषण प्रमाणपत्र उपलब्ध हो।
    </item>
    </string-array>

    <string-array name="SugarcaneTrashi">
        <item> परिचय </item>
                 <item> कचरा का संग्रह </item>
                 <item> (ए) माइक्रोबियल कंसोर्टियम </item>
                 <item> (बी) पशु गोबर </item>
                 <item> ढेर बनाने </item>
                 <item> खाद सामग्री को चालू करना </item>
                 <item> नमी नियंत्रण </item>
                 <item> खाद आवेदन </item>
                 <item> खाद बनाने और उपयोग में सीमाएं </item>
    </string-array>
    <string-array name="SugarcaneTrash">
        <item> गन्ना प्रति फसल प्रति हेक्टेयर लगभग 10 से 12 टन सूखे पत्ते पैदा करता है। इसकी वृद्धि की अवधि के दौरान 5 वें और 7 वें महीने पर बचाव किया जाता है। इस कचरे में 28.6%-अकार्बनिक कार्बन, 0.35 से 0.42% नाइट्रोजन, 0.04 से 0.15% फॉस्फोरस, 0.50 से 0.42% पोटेशियम होता है। मिट्टी में गन्ना कचरा शामिल होने से मिट्टी के भौतिक, रासायनिक और जैविक गुण प्रभावित होते हैं। मृदा EC में कमी, जल धारण क्षमता में सुधार, मृदा एकत्रीकरण बेहतर है और इस प्रकार मृदा में छिद्र में सुधार होता है। गन्ना कचरा निगमन मिट्टी की थोक घनत्व को कम करता है और घुसपैठ दर में वृद्धि और प्रवेश प्रतिरोध में कमी होती है। कटा हुआ कचरा के प्रत्यक्ष समावेश से मिट्टी की उर्वरता के लिए पोषक तत्वों की उपलब्धता बढ़ जाती है। ट्राइकस, एस्परजिलस, पेनिसिलियम और ट्राइकोडर्मा जैसे कवक का उपयोग करके गन्ने के कचरे को आसानी से खाद बनाया जा सकता है। रॉक फॉस्फेट और जिप्सम का जोड़ त्वरित अपघटन के लिए सुविधा प्रदान करता है।
                    </item>
                <item> डिटर्जेंट सामग्री को एक साथ जमा किया जाना चाहिए और खाद यार्ड तक पहुँचाया जाना चाहिए। यदि कोई खाद यार्ड किसान के लिए उपलब्ध नहीं है, तो गन्ने के खेत में कोने के क्षेत्र में से किसी को भी खाद बनाने के लिए इस्तेमाल किया जा सकता है। खाद के लिए गड्ढा बनाने की आवश्यकता नहीं है। मिट्टी के ऊपर खाद डाली जा सकती है।
        गन्ने का कचरा लंबा होता है। कचरा को संभालना और ढेर करना अधिक बोझिल होगा। कचरे को छोटे कणों में विभाजित करने की सिफारिश की जाती है। यह प्रक्रिया सामग्री की मात्रा को कम करती है, अपशिष्ट के सतह क्षेत्र को बढ़ाती है। यदि अपशिष्ट पदार्थ में अधिक सतह क्षेत्र होता है, तो अधिक सूक्ष्मजीव सतह पर प्रभावी ढंग से काम करते हैं और गिरावट तेजी से होगी। सभी गन्ने की छिलाई करने के लिए श्रेडर एक आदर्श उपकरण है। इस उद्देश्य के लिए चॉप कटर मशीन का भी उपयोग किया जा सकता है। यदि कोई मशीनरी उपलब्ध नहीं है तो मैनुअल श्रेडिंग की सिफारिश की जाती है। कतरन के बिना खाद बनाने की प्रक्रिया में लंबा समय लगेगा।
    </item>
                <item> TNAU बायोमाइनालाइज़र सभी कृषि कचरे को खाद बनाने के लिए अनुशंसित सूक्ष्मजीव का संघ है। एक टन कचरा के लिए, दो किलो इनोकुलम की सिफारिश की जाती है। माइक्रोबियल कंसोर्टियम के टीकाकरण के बिना, खाद बनाने की प्रक्रिया में अपना समय लगेगा। खाद के लिए परिवर्तनकारी स्रोत के लिए आवश्यक सूक्ष्मजीव गाय का गोबर घोल है। लेकिन गोबर में खाद डालने के लिए सूक्ष्मजीव की आवश्यक जनसंख्या कम होती है और उन्हें जीवित रहने के लिए गोबर में मौजूद अन्य सूक्ष्मजीवों से मुकाबला करना पड़ता है। TNAU बायोमाइनालाइज़र में, केवल आवश्यक सूक्ष्मजीवों का मतलब अकेले खाद के लिए है जो उच्च जनसंख्या के साथ मौजूद है। इसलिए TNAU बायोमाइनालिज़र के लिए जाने की सिफारिश की जाती है।
                </item>
                <item> पशु के गोबर या ताजे पोल्ट्री कूड़े को सी: एन अनुपात को कम करने के लिए नाइट्रोजन के स्रोत के रूप में इस्तेमाल किया जा सकता है। एक टन गन्ने के ढेर के लिए 50 किलो ताजे गोबर की सिफारिश की जाती है। गोबर को 100 लीटर पानी में मिलाया जा सकता है और गन्ने के कचरे के साथ अच्छी तरह मिलाया जा सकता है। 5 किलोग्राम I रॉक कचरे में रॉक फॉस्फेट को खाद के फॉस्फोरस सामग्री को बढ़ाने के लिए जोड़ा जा सकता है।
                </item>
                <item> गन्ना कचरा के साथ सभी इनपुटों को मिलाने के बाद, ढेर को 4 फीट की न्यूनतम ऊंचाई के साथ बनाया जाना चाहिए। खाद की प्रक्रिया में अधिक गर्मी उत्पन्न करने के लिए इस ऊंचाई की आवश्यकता होती है, और उत्पन्न गर्मी को सामग्री के अंदर लंबे समय तक बनाए रखा जाएगा।
                </item>
        <item> कंपोस्ट सामग्री को समय-समय पर 15daysto में एक बार बदल दिया जाना चाहिए ताकि सामग्री के अंदर अधिक वातन हो सके। टर्निंग प्रोसेस में बॉटम लेयर ऊपर आती है और टॉप लेयर बॉटम पर आती है। ताकि समान खाद बन सके।
                    </item>
                <item> खाद अवधि के दौरान 60% नमी बनाए रखी जानी चाहिए। यदि कंपोस्टिंग सामग्री को सूखने दिया जाता है, तो सभी स्थापित सूक्ष्मजीव मारे जाते हैं और कंपोस्टिंग प्रक्रिया समाप्त हो जाएगी। अच्छी खाद के लिए नमी रखरखाव महत्वपूर्ण कारक है।
                </item>
                <item> समृद्ध खाद को 5 टन प्रति हेक्टेयर की दर से खेत में बेसल आवेदन के रूप में लगाया जा सकता है। गन्ने के कचरे से जो भी खाद मिलती है, उसे मिट्टी को समृद्ध करने के लिए वापस गन्ने के खेत में डाला जा सकता है।
                </item>
                <item> • डिस्ट्रॉस्ड सामग्री को तेज खाद के लिए छोटे टुकड़ों में काट दिया जाना चाहिए।
        यदि कंपोस्टिंग सामग्री को खाद बनाने के लिए रखा जाता है, तो इसमें अधिक समय लगता है और समान खाद नहीं मिल सकती है।
    </item>
    </string-array>

    <string name="text_translation">"नमस्ते आप कैसे हैं "</string>
    <string name="addnewpost">नई पोस्ट जोड़ें</string>
    <string name="refresh">ताज़ा करें</string>
    <string name="nodatafound">कोई डेटा नहीं मिला</string>
</resources>
